---
layout: page
title: "Вы столкнулись с онлайновым харассментом?"
author: Flo Pagano, Natalia Krapiva
language: ru
summary: "Вы столкнулись с онлайновым харассментом?"
date: 2023-04
permalink: /ru/topics/harassed-online/
parent: Home
---

# Вы столкнулись с онлайновым харассментом?

Интернет (в частности, социальные сети) немало помогает гражданским активистам и организации быть услышанными и распространять информацию. Это особенно важно для женщин, сообщества ЛГБТ+ и других групп, чьи права чаще других бывают ущемлены. С другой стороны, за выражение своих взглядов можно и пострадать. Людям бывает непросто добиться возможности равного и свободного высказывания своего мнения без риска столкнуться с дурным обращением и жестокостью.

Насилие и злоупотребления в интернете могут проявляться в разных формах. Виновники часто рассчитывают на безнаказанность. Во многих странах этот расчёт опирается на нехватку законов против харассмента и особенно на отсутствие каких-либо универсальных стратегий защиты. К таким делам нужно подходить креативно в зависимости от типа атаки. Поэтому важно анализировать действия злоумышленников и планировать ответные меры.

В этом разделе Digital First Aid Kit мы познакомим вас с базовыми шагами по определению типа атаки и созданию плана реагирования. При необходимости вы сможете получить помощь со стороны.

Если вы пострадали от харассмента, советуем сначала познакомиться с рекомендациями о том, [как позаботиться о себе](/../../self-care) и [как документировать инциденты безопасности](/../../documentation), а потом пройти этот раздел, определить природу вашей проблемы и найти подходящие решения.

## Workflow

### physical-wellbeing

Есть ли угроза жизни или благополучию?

- [Да](#physical-risk_end)
- [Нет](#no-physical-risk)

### location

Злоумышленник знает, где (буквально) вы находитесь?

- [Да](#location_tips)
- [Нет](#device)

### location_tips

> Пролистайте свои последние публикации в социальных сетях. Есть ли в них данные о вашем точном местонахождении? Если да, отключите доступ к GPS для приложений соцсетей и прочих сервисов на вашем телефоне. Когда вы что-то публикуете, ваше местонахождение не должно становиться всем известно.

> - [Как отключить геолокацию в iOS](https://support.apple.com/ru-ru/HT207092)
> - [Настройки геолокации в Android](https://support.google.com/accounts/answer/3467281?hl=ru)

> Проверьте изображения, которые вы публиковали. Есть ли на них какие-то места или детали, которые чётко показывают, где вы находитесь? Для защиты от потенциальных сталкеров важно не раскрывать данные о точном местонахождении, когда публикуете свои фото или видео.
>
> В качестве дополнительной превентивной меры можем посоветовать не держать GPS постоянно включённым. Лучше включать его изредка, если нужно найти своё местонахождение на карте.

Злоумышленник уже добрался до вас в реальном мире, опираясь на опубликованную вами же информацию? Вы считаете, что злоумышленник знает ваше точное местонахождение?

 - [Нет, думаю, я уже решил(а) свои проблемы](#resolved_end)
 - [Да, думаю, злоумышленник знает, где я нахожусь](#device)
 - [Нет, но у меня есть другие вопросы](#account)

### device

Вы думаете, что злоумышленник уже получил доступ к вашему устройству или добивается его прямо сейчас?

 - [Да](#device-compromised)
 - [Нет](#account)


### device-compromised

> Смените пароль для доступа к устройству. Этот пароль должен быть уникальным, длинным и сложным.
>
> - [macOS](https://support.apple.com/ru-ru/HT202860)
> - [Windows](https://support.microsoft.com/ru-ru/help/4490115/windows-change-or-reset-your-password)
> - [iOS — Apple ID](https://support.apple.com/ru-ru/HT201355)
> - [Android](https://support.google.com/accounts/answer/41078?co=GENIE.Platform%3DAndroid&hl=ru)

По-прежнему считаете, что злоумышленник может контролировать ваше устройство?

 - [Нет, я думаю, моя проблема решена](#resolved_end)
 - [Нет, но у меня есть другие вопросы](#account)
 - [Нет](#info_stalkerware)

### info_stalkerware

> [Stalkerware](https://ru.wikipedia.org/wiki/Stalkerware) — программа, которая отслеживает деятельность и/или местонахождение объекта для целей преследования и контроля.

Вы полагаете, кто-то может шпионить за вами через приложение, установленное на мобильном устройстве? Тогда обратите внимание на [раздел Digital First Aid Kit о подозрительном поведении устройства](../../../device-acting-suspiciously). Он поможет вам определить, заражено ли ваше устройство вредоносным кодом, и решить, что делать для очистки устройства от заразы.

Нужна дополнительная помощь для понимания текущей атаки?

 - [Нет, я думаю, всё в порядке](#resolved_end)
 - [Да, есть и другие проблемы, с которыми я хочу разобраться](#account)

### account

> Получил кто-то доступ к вашему устройству или нет, у вас проблема. Есть вероятность, что злоумышленник мог добраться до ваших онлайновых аккаунтов путём взлома, или он знал ваш пароль (или подобрал его).
>
>  Если кто-то посторонний получил доступ к вашему аккаунту (или нескольким аккаунтам), он сможет читать ваши личные сообщения, определить ваш круг знакомых, опубликовать ваши частные тексты, фотографии или видео, или представляться вами.
>
> Обратите внимание на вашу онлайновую активность и на почтовый ящик (включая папку "Отправленные" и "Корзина") — нет ли там каких-то подозрительных действий.

Может, у вас пропадали сообщения или публикации? Ещё какие-то события, которые позволили бы вам уверенно предположить, что аккаунт скомпрометирован?

 - [Да](#account-compromised)
 - [Нет](#private-contact)


### change passwords

> Попробуйте поменять пароли ко всем своим онлайновым аккаунтам. Используйте надёжные, уникальные пароли.
>
> О том, как создавать пароли и хранить их, можно прочесть в руководстве [Surveillance Self-Defense](https://ssd.eff.org/ru/module/%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%B4%D1%91%D0%B6%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B9).
>
> Весьма удачная идея — добавить второй уровень защиты ваших онлайновых аккаунтов. Включите двухфакторную аутентификацию везде, где можно.
>
> О том, как включать двухфакторную аутентификацию, см. в другом руководстве [Surveillance Self-Defense](https://ssd.eff.org/ru/module/%D1%80%D1%83%D0%BA%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%BE-%D0%BF%D0%BE-%D0%B2%D0%BA%D0%BB%D1%8E%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8E-%D0%B4%D0%B2%D1%83%D1%85%D1%84%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%BE%D0%B9-%D0%B0%D1%83%D1%82%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B8).

По-прежнему считаете, что кто-то имеет доступ к вашему аккаунту?

 - [Да](#hacked-account)
 - [Нет](#private-contact)


### hacked-account

> Если у вас нет доступа к своему аккаунту, возможно, его взломали, а злоумышленник сменил пароль.

Если думаете, что ваш аккаунт может быть взломан, обратите внимание на раздел Digital First Aid Kit о проблемах с доступом к аккаунтам.

 - [Хочу посмотреть раздел о проблемах с доступом](../../../account-access-issues)
 - [Думаю, моя проблема решена](#resolved_end)
 - [С аккаунтом порядок, но у меня есть другие вопросы](#private-contact)


### private-contact

Получаете нежелательные телефонные звонки или сообщения в мессенджере?

 - [Да](#change_contact)
 - [Нет](#threats)

### change_contact

> Что делать, если вам поступают нежелательные звонки, SMS-сообщения или извещения приложений, связанных с вашим телефонным номером, email или иной частной информацией? Попробуйте сменить телефонный номер, SIM-карту, email или другую контактную информацию, связанную с аккаунтом.
>
> Возможно, есть смысл сообщить о злоумышеннике администрации соответствующей платформы. Тогда, возможно, администрация заблокирует его сообщения и аккаунт.

Удалось прекратить нежелательные звонки или сообщения?

 - [Да](#legal)
 - [Нет, у меня другие проблемы](#threats)
 - [Нет, мне нужна помощь](#harassment_end)

### threats

Вам поступают вымогательские сообщения или угрозы по email или на аккаунт соцсети?

 - [Да](#threats_tips)
 - [Нет](#impersonation)

### threats_tips

> Получаете сообщения с угрозами, включая угрозы физическому и сексуальному здоровью? Достают вымогатели? Важно документировать то, что происходит, насколько это возможно. Фиксируйте все гиперссылки, делайте скриншоты. Затем вы сможете сообщить о злоумышленнике в администрацию соответствующей площадки или сервиса, и его заблокируют.

Удалось официально устранить угрозу?

 - [Да](#legal)
 - [Да, но у меня есть другие проблемы](#impersonation)
 - [Нет, мне нужна юридическая помощь](#legal-warning)

### impersonation

> Ещё одна форма харассмента — когда злоумышленник прикидывается вами.
>
> Например, некто создаёт аккаунт, похожий на ваш, и отправляет с него личные сообщения или открыто "наезжает" в соцсетях на другого человека. Злоумышленник распространяет дезинформацию, ненависть или иным способом повышает репутационные риски для вас, вашей команды или других людей.
>
> Если вы считаете, что кто-то представляется вами или вашей командой, обратите внимание на соответствующий раздел Digital First Aid Kit. В нём рассказано о разных формах такого поведения и предложены лучшие стратегии реагирования.

Что будем делать?

 - [Кто-то представляется мной, и я хочу решить эту проблему](../../../impersonated)
 - [Я столкнулся(-лась) с другим видом харассмента](#defamation)

### defamation

Кто-то распространяет ложь, чтобы навредить вашей репутации?

 - [Да](#defamation-yes)
 - [Я столкнулся(-лась) с другим видом харассмента](#defamation)

### defamation-yes

> Клеветой, как правило, называют утверждение, направленное на подрыв чьей-либо репутации. Клевета может быть устной и письменной. В законодательстве разных стран юридические определения клеветы различаются. Так, в некоторых странах законы самым серьёзным образом защищают свободу слова. В таких странах и СМИ, и частные лица могут говорить о госслужащих что угодно, даже то, что звучит раздражающе или наносит ущерб. Главное, чтобы автор верил в правдивость этой информации. В других странах законы позволяют вам запросто привлечь к ответственности любого, кто распространяет о вас неприятную информацию.
>
> Если кто-то старается навредить вашей репутации (или репутации вашей команды), обратите внимание на соответствующий раздел Digital First Aid Kit. В нём вы найдёте описание различных стратегий противодействия клеветническим кампаниям.

Что будем делать?

 - [Хочу перейти к разделу о противодействии клеветническим кампаниям](../../../defamation)
 - [Я столкнулся(-лась) с другим видом харассмента](#doxing)

### doxing

Кто-то опубликовал вашу личную информацию без вашего согласия?

 - [Да](#doxing-yes)
 - [Нет](#hate-speech)

### doxing-yes

> Если кто-то публикует информацию приватного характера о вас или распространяет видео, фото или иные материалы о вас, обратите внимание на соответствующий раздел Digital First Aid Kit. Это поможет вам понять, что происходит, и выбрать оптимальный путь реагирования.

Что будем делать?

 - [Хочу разобраться в том, что происходит и как с этим быть](../../../doxing)
 - [Мне нужна помощь](#harassment_end)

### hate-speech

Кто-либо распространяет ненавистнические сообщения о вас по мотивам расы, пола, религии?

 - [Да](#one-more-persons)
 - [Нет](#harassment_end)


### one-more-persons

Сколько злоумышленников действует против вас?

 - [Одно лицо](#one-person)
 - [Несколько злоумышленников](#campaign)

### one-person

> Если поток ненависти исходит от одного-единственного человека, проще и быстрее всего будет сообщить о таком поведении и заблокировать злодея. Тогда он прекратит слать вам сообщения. Помните: если вы заблокируете пользователя, то не сможете получить доступ к его сообщениям и документировать их. Перед тем, как заниматься блокировками, взгляните на наше [руководство по документированию](/../../documentation).
>
> Знаете вы своего обидчика или нет, блокировать таких людей в соцетях — правильная мысль.
>
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/168009843260943)
> - [Google](https://support.google.com/accounts/answer/6388749?co=GENIE.Platform%3DDesktop&hl=ru)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/426700567389543)
> - [TikTok](https://support.tiktok.com/ru/using-tiktok/followers-and-following/blocking-the-users)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/ru/using-twitter/blocking-and-unblocking-accounts)
> - [Whatsapp](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885/?cms_platform=android)

Вам удалось эффективно заблокировать ненавистника?

- [Да](#legal)
- [Нет](#campaign)


### legal

> Если вы знаете своего преследователя, то можете сообщить о нём властям страны. Конечно, такое лучше делать в зависимости от контекста и при условии, что это безопасно. В разных странах действуют разные законы, защищающие людей от онлайнового харассмента. Узнайте побольше о законах вашей страны или обратитесь за юридическим советом.
>
> Если вы не знаете злоумышленников, иногда можно выяснить о них побольше с помощью глубоких исследований и/или использовать оставленные ими следы.
>
> Как бы то ни было, если вы готовитесь к действиям юридического характера, очень важно сохранить доказательства действий злоумышленника против вас. Мы настоятельно советуем [наш раздел Digital First Aid Kit о документировании атак](/../../documentation).

Что будем делать?

 - [Мне нужна юридическая помощь, чтобы призвать злоумышленника к ответу](#legal_end)
 - [Думаю, моя проблема решена](#resolved_end)


### campaign

> Если против вас действует не один человек, а несколько, возможно, вы стали объектом кампании ненависти или харассмента. Надо подумать над тем, как со всем этим разобраться наилучшим образом.
>
> Подробнее о всех возможных стратегиях можно прочесть в статье [Take Back The Tech's page on strategies against hate speech](https://www.takebackthetech.net/be-safe/hate-speech-strategies).


Выбрали для себя оптимальную стратегию?

 - [Да](#resolved_end)
 - [Нет, мне нужно ещё разобраться в том, что происходит](#harassment_end)
 - [Нет, мне нужна юридическая помощь](#legal_end)

### harassment_end

> Если от харассмента избраться на получилось и вы считаете, что ваш случай требует особого разбирательства, пожалуйста, воспользуйтесь списком помогающих организаций.

:[](organisations?services=harassment)


### physical-risk_end

> Если есть физический риск и вам нужна срочная помощь, пожалуйста, обратитесь к списку организаций, которые могут такую помощь оказать.

:[](organisations?services=physical_security)


### legal_end

> Если вам нужна юридическая помощь, пожалуйста, свяжитесь с организацией, которая сможет её оказать.
>
> Подумываете о юридическом ответе? Очень важно сохранить доказательства злонамеренных действий в отношении вас. Мы настоятельно советуем прочесть [рекомендации Digital First Aid Kit о документировании атак](/../../documentation).

:[](organisations?services=legal)

### resolved_end

Надеемся, это руководство было вам полезно. Будем рады обратной связи по [email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com).

### final_tips

- **Документируйте харассмент.** Полезно фиксировать подробности атаки и любых связанных инцидентов. Делайте скриншоты, сохраняйте сообщения от злоумышленников и т.д. По возможности создайте журнал, чтобы систематизировать данные. Записывайте в журнал даты, время, адреса площадок, скриншоты, подробности того, что происходит. Такой журнал способен помочь определить шаблоны поведения и характерные особенности злоумышленника. Если вы чувствуете, что перегружены, подумайте, кто бы мог вам помочь с документированием инцидентов, хотя бы временно. Такой человек должен пользоваться вашим глубоким доверием, ведь вам придётся дать ему доступ к вашим личным аккаунтам. Перед тем, как делиться паролем, смените его. Отправляйте пароль только по безопасному каналу, где поддерживается сквозное шифрование. Подробнее об этом можно прочитать [в материале Front Line Defenders](https://www.frontlinedefenders.org/ru/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools). Когда вернёте себе доступ к аккаунту, не забудьте поменять пароль на новый, уникальный, [надёжный](https://ssd.eff.org/ru/module/%D1%81%D0%BE%D0%B7%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%BD%D0%B0%D0%B4%D1%91%D0%B6%D0%BD%D1%8B%D1%85-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B9), известный только вам.

    - Следуйте [рекомендациям Digital First Aid Kit по документированию атак](/../../documentation). Они помогут наилучшим образом сохранить данные об атаке.
	
- **Включите во всех своих аккаунтах двухфакторную аутентификацию**. Эта защита может эффективно препятствовать несанкционированному доступу к аккаунтам. Если возможно, не используйте двухфакторную аутентификацию по SMS. Выберите другой вариант, например, на основе мобильного приложения.

    - Не уверены, какой вид двухфакторной аутентификации вам подходит? У Access Now есть инфографика на этy тему: ["What is the best type of multi-factor authentication for me?"](https://www.accessnow.org/cms/assets/uploads/2017/09/Choose-the-Best-MFA-for-you.png). В свою очередь EFF предлагает ["Guide to Common Types of Two-Factor Authentication on the Web"](https://www.eff.org/deeplinks/2017/09/guide-common-types-two-factor-authentication-web).
    - Инструкции для включения двухфакторной аутентификации на популярных площадках: [The 12 Days of 2FA: How to Enable Two-Factor Authentication For Your Online Accounts](https://www.eff.org/deeplinks/2016/12/12-days-2fa-how-enable-two-factor-authentication-your-online-accounts).

- **Создайте карту вашего онлайнового присутствия.** Это называется селф-доксингом. Вы изучаете открытые источники в поисках информации о себе. Задача — выяснить, какие данные о вас могут достаться злоумышленникам, и постараться убрать эти данные. О том, как бороться с доксингом, написано [в руководстве Access Now](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)
- **Не принимайте сообщения от неизвестных отправителей.** В некоторых мессенджерах, например, WhatsApp, Signal и Facebook Messenger, можно использовать предпросмотр сообщений до того, как принять отправителя в роли доверенного контакта. В iMessage тоже можно изменить настройки так, чтобы отфильтровывать сообщения от незномых отправителей. Не открывайте сообщение и даже контакт, если чувствуете что-то подозрительное или не знаете отправителя.

#### Resources

- [Теплица социальных технологий: Преследование в онлайне, травля или доксинг: что Интернет знает о вас?](https://te-st.org/2019/07/31/doxing-online-what-internet-know-about-you/)
- [Теплица социальных технологий: Слишком личное. Чем вы рискуете, публикуя информацию о себе в интернете](https://te-st.org/2022/10/19/excessive-data/)
- [Роскомсвобода: Двухфакторная аутентификация](https://safe.roskomsvoboda.org/twofactor/)
- [Документация Access Now: Guide to prevent doxing](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)
- [Документация Access Now: FAQ — Online Harassment Targeting a Civil Society Member](https://communitydocs.accessnow.org/234-FAQ-Online_Harassment.html)
- [PEN America: Online Harassment Field Manual](https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/)
- [Equality Labs: Anti-doxing Guide for Activists Facing Attacks from the Alt-Right](https://medium.com/@EqualityLabs/anti-doxing-guide-for-activists-facing-attacks-from-the-alt-right-ec6c290f543c)
- [FemTechNet: Locking Down Your Digital Identity](https://femtechnet.org/csov/lock-down-your-digital-identity/)
- [National Network to End Domestic Violence: Documentation Tips for Survivors of Technology Abuse & Stalking](https://www.techsafety.org/documentationtips)
